\chapter{Introdução}\label{intro}

É certo afirmar que a robótica e sistemas autônomos são cada vez mais explorados
no meio acadêmico e industrial, por ser um desafio em várias disciplinas,
prover retorno financeiro, e melhores condições de vida e trabalho. Este
trabalho é um estudo de arquiteturas robóticas de sistemas inteligentes, isto
é, sistemas mecânicos autônomos \cite{murphy2000introduction}. 

Ser ``inteligente'' implica que o robô não executa ações simples e repetitivas,
ou seja, é o oposto de robôs em linhas de produção, como manipuladores industriais.
``Sistema mecânico'' implica que o robô não é um simples computador, mas possui partes mecânicas e pode
interagir fisicamente com o mundo em que está inserido, como mover-se, e
modificá-lo.  Por último, ``autônomo'' indica que o robô pode operar
independentemente, sem a necessidade de um operador, pode se adaptar a mudanças
do mundo em que está inserido ou de si mesmo, e continuar a alcançar seus objetivos.

Há diversas obras da ficção que são ótimos exemplos de sistemas mecânicos
autônomos inteligentes, como o ``Exterminador do Futuro'', ``Ava'' de
Ex-Machina, e ``Wall-E''. Sistemas desta complexidade ainda não são uma
realidade, mas há esforços na literatura de sistemas complexos humanóides, como
o robô Asimo \cite{sakagami2002intelligent}, e robôs móveis autônomos e
teleoperados espaciais, como o Opportunity da NASA. Os sistemas autônomos
requerem integração multidisciplinar, como a integração de sistema mecânico,
potência, eletrônica, controle, ciência da computação, \textit{Machine learning}, e outros. A
literatura para cada sistema é ampla e o estado da arte de cada sistema
individual não pertence ao escopo deste trabalho, mas sim o sistema de
integração e o software que transforma o sistema mecânico em um robô
inteligente e autônomo, a arquitetura robótica.

As arquiteturas robóticas, escopo deste trabalho, começaram a ser idealizadas
desde 1960, junto com os estudos emergentes de inteligência artificial, e percorreram, durante anos, paradigmas
em sua construção. Paradigma é uma filosofia ou conjunto de premissas ou
técnicas que caracteriza uma abordagem a uma classe de problemas. Não há
paradigma correto ou errado, e o mesmo pode se afirmar para as arquiteturas
robóticas, mas alguns problemas são melhor resolvidos em um paradigma em
relação a outro. Por exemplo, em problemas de cálculo, alguns são resolvidos
facilmente em uma abordagem de coordenadas cartesianas, outros em uma abordagem
de coordenadas polares. Aplicar o paradigma correto a um determinado problema
pode facilitar sua solução, logo o estudo dos paradigmas da inteligência
artificial robótica é chave para o desenvolvimento de arquiteturas adequadas aos
diversos problemas na construção de sistemas autônomos. Dessa forma, os
paradigmas da robótica são explicitados e um estudo do estado da arte de
arquiteturas robóticas é realizado para o desenvolvimento de uma proposta de arquitetura para
robôs móveis, utilizando algumas ferramentas já disponíveis e de código aberto.

A classe de robôs que mais demanda sistemas inteligentes são robôs móveis. Esta
classe apresenta diversos desafios, como a locomoção (atuadores) e mecânica,
percepção (sensores) e processamento, teoria de controle, localização,
planejamento de trajetória e navegação, entre outros. Os desafios podem ser
explorados individualmente, e a literatura possui diversos estudos individuais
em relação à localização ou sistemas de locomoção, por exemplo. Entretanto, é a
integração de todas as soluções individuais de uma determinada maneira que
compõe o sistema. O estudo de sistemas autônomos é a investigação de
como integrar todos os sistemas e soluções para os diversos desafios,
e ainda fornecer um software de adaptação às possíveis modificações do meio e do
próprio sistema. Neste trabalho, após o estudo dos paradigmas da robótica, é
analisado o estado da arte de arquiteturas robóticas de robôs autônomos
subaquáticos (AUV), veículos autônomos não tripulados (UGV), e outros sistemas.

A compreensão e entendimento das diversas arquiteturas robóticas e a avaliação
de casos bem sucedidos, suas vantagens e desvantagens permitem a análise crítica
dos sistemas e a proposta de modificações e melhoramentos às
arquiteturas das subclasses de robôs. O autor busca, então, propor uma
implementação de arquitetura robótica para uma subclasse de sistemas, generaliza
para outras subclasses e utiliza como estudo de caso o robô DORIS\footnote{This work is supported primarily by Petrobras S.A. and
Statoil Brazil Oil \& Gas Ltda under contract COPPETEC 0050.0079406.12.9
(ANP-Brazil R\&D Program), and in part by the Brazilian research agencies CNPq
and FAPERJ.}, um
veículo de inspeção guiado por trilhos. É desenvolvida uma metodologia geral para a avaliação de arquiteturas de mesma
complexidade e são realizadas simulações para a análise dos critérios.

\section{Motivação}

A motivação deste trabalho é baseada em duas perguntas principais: por quê
utilizar sistemas autônomos? por quê desenvolver uma arquitetura robótica para
sistemas autônomos? As subseções a seguir tentam motivar esses aspectos.

\subsection{Sistemas autônomos}

A utilização de robôs na indústria é uma realidade desde 1962, quando o primeiro
robô industrial executa soldagem na fábrica da General Motors. Desde então,
robôs assumiram diferentes aplicações na indústria e suas principais razões para
uso são:

\begin{itemize}
  \item Redução de custo em operação;
  \item Quando o ser humano não é capaz de executar a tarefa, como manipulação
  de semicondutores;
  \item Quando o manuseio do produto por um ser humano não é higiênico, como
  manipulação de medicamentos e alimentos;
  \item Quando o produto faz mal à saúde do ser humano, como o manuseio de
  substâncias químicas ou radioativas;
  \item Quando o maquinário pode colocar a vida do operador em risco, como
  prensas;
  \item Quando a tarefa pode prejudicar a saúde do ser humano por repetição;
  \item Quando é requerida extrema qualidade e eficiência, impossíveis a um ser
  humano;
  \item Quando o ambiente é impróprio para o ser humano, como ambientes
  explosivos, e outros.
\end{itemize} 

Os robôs, aos poucos, começaram a sair das fábricas e serem usados em
aplicações que exigiram o desenvolvimento de uma nova classe de robôs, os
robôs móveis, o que acelerou linhas de pesquisa na área da telerobótica. A
teleoperação indica a operação de uma máquina à distância, e requer o conjunto:
operador, robô e controle remoto. 

As aplicações de robôs móveis teleoperados
são diversas, como os veículos operados remotamente (ROVs) para exploração do
fundo do mar, robôs para desarmamento de bombas, e robôs espaciais, como o
Curiosity da NASA. Estes sistemas teleoperados são também chamados de sistemas
semi-autônomos, já que o nível de complexidade da programação de baixo nível do
robô é impossível de ser controlada diretamente por um operador. O ser humano
pode realizar a localização e as atividades cognitivas, mas o esquema de
controle embarcado ao robô é o que provê o controle de movimento. Por
exemplo, o veículo subaquático descrito em \cite{bellingham2008observation} controla os
seis propulsores (atuadores) de maneira autônoma e estabiliza o robô em águas
turbulentas e com correnteza, enquanto o operador escolhe posições objetivo para
o robô.

Os níveis de autonomia podem ser extrapolados até veículos completamente
autônomos como os AUVs, o carro autônomo da Google, e robôs já comerciais, como
o Roomba da iRobot para limpeza doméstica. O desenvolvimento de sistemas
autônomos absorve as motivações já citadas, mas os fatores que mais estimulam a
adoção destes sistemas, como exposto em \cite{campbell2010intelligent}, são a
confiabilidade do sistema, a confiança do ser humano no sistema, treinamento e o
conhecimento dos modos de falha. O sistema de piloto automático de aviões, por
exemplo, levou tempo até ser aceito, porém o número de variáveis e o risco
motivaram o desenvolvimento de sistemas robustos, confiáveis e autônomos.

O robô DORIS, caso de estudo deste trabalho, é um robô de inspeção para
plataformas de petróleo, um ambiente de grande perigo com risco de
explosão, condições climáticas desfavoráveis, portanto, exige um grande
grau de autonomia para proteção do robô e das pessoas que circulam no mesmo
ambiente de trabalho.

\subsection{Arquiteturas}

Para entendermos a importância de uma arquitetura, considere construir uma casa
ou um carro. Não há um projeto certo para uma casa, porém a maioria das casas
possuem os mesmos componentes: cozinha, banheiro, paredes, chão, portas e
outros. Isto é similar ao exemplo de carros, produzidos por diferentes
fabricantes, todos os tipos de motores de combustão interna possuem os mesmos
componentes básicos, porém os carros parecem diferentes. 

Voltando ao conceito de paradigma (seção~\ref{intro}), a combustão interna dos
e carros elétricos são dois paradigmas, e dentro da comunidade dos veículos à
combustão cada fabricante possui a sua própria arquitetura. Os fabricantes podem
realizar algumas pequenas modificações para carros do tipo sedan, conversível,
sport e etc, para suprimir algumas opções desnecessárias, mas cada estilo de
carro é uma instância particular da arquitetura do fabricante.

Os exemplos acima são analogias semelhantes à construção de robôs. Há
diversas maneiras de organizar seus componentes, mesmo que o
projeto siga o mesmo paradigma. Dessa forma, o ponto principal é: ao estudarmos
arquiteturas robóticas e como suas instâncias são usadas para uma determinada
aplicação, podemos aprender as diferentes formas que os componentes e ferramentas
associadas a um paradigma podem ser usados para a construção de uma
inteligência artificial robótica. O estudo de sistemas inteligentes requer,
portanto, o estudo das arquiteturas robóticas.

\section{Objetivo}

O objetivo deste trabalho é a implementação de uma arquitetura robótica para uma
classe de robôs móveis com aplicação de inspeção. O estudo de caso
para esta dissertação é a DORIS, robô \textit{offshore} para inspeção em
plataformas de petróleo. Portanto, será desenvolvido um sistema autônomo
inteligente para a DORIS, seguindo uma metodologia e critérios de
avaliação conforme o estado da arte. 

\section{Metodologia}

A metodologia para alcançar o objetivo proposto passa pelas seguintes etapas:
estudo dos paradigmas da robótica; estudo de arquiteturas robóticas e suas
aplicações; pesquisa do estado da arte de ambientes de desenvolvimento robótico;
análise crítica e solução proposta; desenvolvimento da metodologia de avaliação
da solução proposta; testes e resultados.



\section{Organização da tese}

O capítulo~\ref{bibliografia} faz uma revisção bibliográfica, apresentando
conceitos básicos da literatura necessários para o entendimento da dissertação,
desenvolvendo novos conceitos pela visão do autor, estudando os paradigmas da
robótica, a evolução das arquiteturas robóticas, e casos de robôs com análise
crítica. 

O capítulo~\ref{arquipro} faz uma proposta de implementação de arquitetura
robótica, apresenta o robô DORIS, estudo de caso deste trabalho, e detalha a
implementação da arquitetura para o robô.

O capítulo~\ref{result} propõe uma metodologia de avaliação, realiza simulações
e testes, e analisa a implementação realizada para a arquitetura robótica do
capítulo antetior pelos critérios estabelecidos.

Por fim, o capítulo~\ref{conclusao} conclui o estudo, faz uma análise crítica do
desenvolvimento e propõe trabalhos futuros no tópico.
