\chapter{Conclusões e trabalhos futuros}\label{conclusao}

A dissertação ``Arquitetura híbrida e controle de missão de um robô móvel guiado
por trilhos'' foi dividia em três partes principais: revisão bibliográfica,
arquitetura proposta, e resultados.

A revisão bibliográfica, capítulo~\ref{bibliografia}, apresentou os conceitos
básicos (seção~\ref{conceitos}) para o entendimento da dissertação, de acordo
com os principais roboticistas, e o entendimento do autor em relação aos
conceitos. Os conceitos de arquitetura robótica e controle de missão foram bem
explorados, citando diversos pensadores da literatura. Entretanto, algumas ideias conflitantes exigiram
maior conhecimento do tema e a criação de novas definições pelo autor, algumas
mais gerais. 

O capítulo~\ref{bibliografia} faz uma revisão detalhada e cronológica dos
paradigmas da robótica e suas principais arquiteturas: deliberativa, reativa, e híbrida, comentando
vantagens, desvantagens e mostrando aplicações em robôs pioneiros, de transição
e atuais. A análise das arquiteturas conclui que a arquitetura híbrida de três
camadas é aquela com o maior número de aplicações complexas e bem sucedidas e
que deve ser explorada para o robô de estudo, DORIS.

Por fim, a revisão bibliográfica explora os diferentes ambientes de
desenvolvimento de software em robótica (RDEs), apresentando vantagens e
desvantagens dos principais e mais utilizados na literatura. Uma avaliação
competitiva mostrou que ROS e SMACH são ferramentas excelentes para as camadas
Funcional e Executivo, respectivamente, e foram explorados no desenvolvimento na
arquitetura proposta pelo autor.

A arquitetura proposta, capítulo~\ref{arquipro}, é a aplicação do conhecimento
adquirido pelo autor, durante a revisão bibliográfica, no desenvolvimento de uma
arquitetura robótica, tentando aproveitar as vantagens da fusão de arquiteturas
deliberativas e reativas, e contornando suas desvantagens. Na arquitetura
híbrida de três camadas, há variadas formas de implementação das camadas e suas
responsabilidades também variam na literatura. Dessa forma, o autor divide o
capítulo pela implementação das três camadas, destacando e compilando as
responsabilidades das camadas apontadas na literatura, mas na visão do autor de
como deve ser a subdivisão. Além disso, novos conceitos são definidos para
garantir modularidade e flexibilidade da solução, como plano de missão, missão
simples, missão complexa, tarefas, e processos reativos.

A camada Planejador é implementada com as responsabilidades controle de missão,
agendador e cartógrafo. O primeiro é uma interface usuário-robô,
traduzindo os comando e missões do nível superior ao nível Executivo, e
exibindo o feedback das missões ao operador. O agendador memoriza o plano
de missão dentro do robô e marca um horário para execução, e possui um
algoritmo de recuperação de falhas para reagendar o plano. O cartógrafo é
uma compilação de mapas, gerencia os modelos, cria novos modelos do mundo para
otimizar as tarefas e os mantém atualizados com a ajuda da camada Funcional.
Apesar de toda a lógica de cada responsabilidade ser comentada, apenas o
controle de missão foi finalizado e simulado. 

A camada Executivo usa SMACH como ferramenta para modelagem de tarefas do robô,
mas organiza a implementação nas responsabilidades sequenciador, selecionador,
monitoramento e recuperação de erros, e gerenciamento de recursos, de forma a
garantir modularidade, flexibilidade, facilidade de implementação e desempenho
de execução. Além disso, é desenvolvida uma arquitetura de subsunção, na camada, 
com a ferramenta SMACH e ROS, obtendo assim as vantagens da função de coordenação competitiva
para tarefas conflitantes. As desvantagens da subsunção, como
\textit{situatedness} e escalabilidade, são contornadas com uma deliberação na
camada.

A camada Funcional utiliza ROS como \textit{framework} e comunicação entre
componentes. Os componentes foram desenvolvidos em módulos e na forma
recomendada pelos desenvolvedores de ROS e CLARAty, estado da arte na
implementação Funcional. É um software orientado a objeto, obtendo assim modularidade de
hardware, e estruturação apropriada de software para usar as propriedades de
herança. Nesta camada ainda é desenvolvido o algoritmo de planejamento de
trajetória e velocidades (\textit{Motion Planning}). Como DORIS possui um
planejamento de trajetória muito simplificado, o foco está no planejamento de
velocidades no trilho.

Ao fim do detalhamento da implementação, o documento segue para os resultados da
arquitetura, onde DORIS é o estudo de caso da arquitetura proposta. Novamente,
dada a modularidade da solução, os testes das camadas podem ser realizados
independentemente e, portanto, o capítulo~\ref{result} foi dividido em camada
Funcional, Executivo e Planejador. Uma metodologia de testes foi proposta e as
camadas são avaliadas pelos critérios sugeridos por Arkin.

A avaliação de resultados da camada Funcional são testes exaustivos de
componentes com os hardwares do robô. Drivers de sensores e atuadores, e
algoritmos são testados, e o robô pode ser teleoperado com joystick ou por
interface web. O repositório ROS e a organização de um software orientado
a objeto aumentam a facilidade de implementação e passam por todos os
critérios de Arkin com excelência.

A avaliação da camada Executivo é a simulação das missões simples e tarefas
modeladas, a arquitetura de subsunção implementada, e as desvantagens
contornadas. Todas as responsabilidades da camada foram avaliadas e inseridas
nos critérios de Arkin. Uma missão simples foi decomposta, detalhada e
completamente analisada nesta etapa. Além disso, a ferramenta SMACH e o
visualizador smach\_viewer foram excepcionalmente importantes para a
solução, garantindo o paralelismo e a modularidade.

Por fim, a camada Planejador foi avaliada perante os critérios de Arkin. A
metodologia imposta na implementação da camada e a organização,
criação e definição de novos conceitos de missões garantiram a modularidade,
paralelismo e flexibilidade da solução. Os testes mostraram o sistema autônomo
integrado e em funcionamento.

Diante de tudo que foi exposto, a dissertação ``Arquitetura híbrida e controle de missão de um robô móvel guiado
por trilhos''  é um estudo profundo no tema de arquiteturas robóticas e a
tentativa de compilar ideias, criar novos conceitos e propor uma arquitetura
híbrida mais geral para robôs autônomos na aplicação de inspeção, e que possuem
desafios semelhantes ao DORIS, isto é, AUVs e UGVs. A arquitetura se inspira na
natureza, no funcionamento do corpo humano e de outros animais, para criar uma
metodologia intuitiva de implementação.

\section{Trabalhos futuros}

Os trabalhos futuros se referem às responsabilidades não finalizadas para cada
camada da arquitetura híbrida de três camadas proposta, e à integração das
camadas no robô, isto é, incluir o sistema autônomo no robô, sair do ambiente
de simulação.

Na camada Funcional, são necessárias implementações de algoritos SLAM para o
cartógrafo da camada Planejador, a integração dos diversos algoritmos de
detecção de anomalias, o algoritmo de localização, e controle do manipulador.


Na camada Executivo, é necessária a modelagem de missões e tarefas em relação ao
manipulador do robô e outras funcionalidades simples. A camada Executivo já
possui todas as responsabilidades finalizadas e simuladas, de forma que apenas
alguns ajustes e modelagem de novas funcionalidades são necessárias.

Na camada Planejador, é necessário desenvolver a interface de usuário, e as
responsabilidades de agendador e cartógrafo. O cartógrafo depende da camada
Funcional e deve ser implementada concomitantemente. O agendador não é
essencial para o sistema autônomo, mas importante para um robô de inspeção e
outras aplicações, logo é necessária para uma arquitetura mais geral.

Por fim, são necessários testes da arquitetura em outros robôs, a fim de testar
o critério \textit{niche targetability} de Arkin.
