\begin{abstract}
\nohyphens{
Sistemas autônomos inteligentes são cada vez mais explorados  
no meio acadêmico e industrial, por serem um desafio multidisciplinar,
financeiramente atrativos, robustos com alta confiabilidade, melhorarem as
condições de vida e trabalho do ser humano, e minimizarem possíveis falhas humanas em
sistemas de alto risco. A tecnologia de software e hardware para construção
destes sistemas é desenvolvida desde 1950, e até hoje três paradigmas já
foram idealizados para responder a pergunta: qual a maneira correta de construir
um sistema autônomo? A compreensão e a avaliação
de casos das diversas arquiteturas robóticas 
permitem a análise crítica dos sistemas, e propostas de melhoramentos. O estudo de
arquiteturas robóticas e como suas instâncias são usadas para uma determinada
aplicação, possibilita o aprendizado das diferentes formas que os componentes
e ferramentas associados a um paradigma podem ser usados para a construção de
uma inteligência artificial robótica. O objetivo deste trabalho é a
implementação de uma arquitetura robótica para uma classe de robôs móveis com aplicação de inspeção. O estudo de caso
para esta dissertação é a DORIS, robô \textit{offshore} para inspeção em
plataformas de petróleo. É desenvolvido um sistema autônomo
inteligente para a DORIS, seguindo uma metodologia e critérios de
avaliação conforme o estado da arte. Resultados e testes mostraram o desempenho
positivo da arquitetura e uma análise comparativa evidenciou a implementação
intuitiva, modular e flexível da solução.
}

\end{abstract}

